為什麼推背圖是錯的？ - 馮睎乾

朋友最近看了些關於推背圖的網上文章，說中國將會出現一個聖人，令國運昌盛，四夷懾服云云，問我有沒有聽過，是否相信。認識我的人都知道，我是什麼也相信的。古人所謂「五百歲而聖人出」，可見中國聖人雖然不多，但一定準時出世，我怎會不相信呢？至於推背圖的預言，我聽是聽過，只是一直如墮霧中，無法理解它的奧義。

推背圖相傳由唐朝袁天罡、李淳風所撰，共六十象，配以六十卦，每象有讖和頌，以金聖嘆批本最流行。其實類似推背圖的讖書，古已有之，並非始於袁李二人。據《舊唐書》所載，隋朝王世充意圖謀反，神棍桓法嗣向他呈上《孔子閉房記》，其中有一幅畫，作「丈夫持一竿以驅羊」，法嗣解釋：「隋，楊姓也。干一者，王字也。王居羊後，明相國代隋為帝也。」王世充一聽，即飄飄然的說：「此天命也。」他其後是否「代隋為帝」，今天已成歷史，不必再說，而那部《孔子閉房記》，顯然就是類似推背圖的預言書了。

很多人事後分析，都覺得推背圖預言一一應驗，例如第三十三象為巽下兌上的「大過」，讖曰：「黃河水清，氣順則治。主客不分，地支無子。」清人認為是指滿清入關，還嵌有「順治」二字。乍看之下似乎奇準，但有沒有可能該反過來解呢？我的意思是：也許有漢人悄悄告訴順治帝，民間很多人相信推背圖，其中有讖云「氣順則治」，於是他為了表示自己天命所歸，就把年號改成「順治」了。

推背圖作為事後諸葛，往往能自圓其說，但用它來做賽前預測，則十居其九捉錯用神。民初袁世凱當政時，京師流傳德國圖書館影印本推背圖，第四十三象為巽下離上「鼎」，其讖云：「君非君，臣非臣。始艱危，終克定。」群臣均奉之為皇太子袁克定的符讖，上壽云：「締造艱難，始於慰庭（袁世凱字）。正位萬民，終歸克定。」結果袁克定連皇太子也做不長久，莫說「正位萬民」。

推背圖究竟是真是假呢？思考這問題前，不妨了解一下它的流傳史。岳飛的孫兒岳珂著有《桯史》，卷一說宋太祖即位後，即下詔禁讖書，「懼其惑民志以繁刑辟」，但推背圖流傳數百年，民間多有藏本，太多人違法就沒可能執法了，群臣束手無策，太祖說：「不必多禁，正當混之耳。」於是顛倒原書次序，弄了百本假推背圖，讓它們流入民間，真假並存，慢慢劣幣驅逐良幣，就沒有人再認真看待推背圖了。明人郎瑛有次在朋友家中看見推背圖，「杳難明驗」，也跟朋友提及岳珂這段話，認為此書可以不看。（見《七修類稿》卷十五）

岳珂的講法，數百年來從未有人質疑，以我所知，也從未有人驗證。如何驗證呢？其實只要觀察今本推背圖的卦序，就可輕而易舉判斷有沒有人曾經做假。袁天罡、李淳風是唐代知名的術數高手，姑勿論推背圖準不準，他們推演易理必有所據，不會像今天的「大師」那樣胡說八道。然則推背圖卦序有規律嗎？有，而且非常清晰。

試看八個基本卦的出現次序：乾（第一象）、坎（第十象）、艮（第十八象）、震（第廿六象）、巽（第三十四象）、離（第四十一象）、坤（第四十九象）、兌（第五十七象）。這次序絕不是隨機的，因為完全依據《易經·說卦傳》的卦序：「帝出乎震，齊乎巽，相見乎離，致役乎坤，說言乎兌，戰乎乾，勞乎坎，成言乎艮。」推背圖只是把起點由震改為乾。

再細看開首數卦的次序：第一象是「乾」，第二象是「姤」（即乾的初爻變），第三象是「遯」（即乾的初爻、二爻變），第四象是「否」（即乾的初、二、三爻變），規律非常明顯——袁李用的卦序，根本是京房易的八宮卦。即使以今本錯亂了的推背圖來檢驗，大部分卦序仍然符合八宮卦排法，只是間中出現「突變」。例如推背圖首六象都符合規律，但第七象理應是遊魂卦「火地晉」，卻忽然變成「天雷无妄」，完全不可理喻。同樣的問題也見於第二十象、第三十一象等，這些排列異常的卦，相信就是宋太祖做手腳的證據。

既然推背圖的次序亂了，我們可以修復它，然後再拿它來預測國運嗎？明天續談。

馮睎乾

好想睇下馮睎乾點樣修復推背圖

你唔係弱智都知京房八宮卦序黎

其實好有道理

又咪靠抄

屌推來推去都係40至四十七卦
其實個卦像一早完左

哩條垃圾無料又鍾意扮術數高手